英語為主網絡侵蝕 冰島政府急救母語

互聯網讓人們接觸全球各地的資訊，不過網上資料主要以英語所寫，變相令其他語言變得弱勢。在人口只有約33萬的冰島，國民在網上接觸英語多於冰島語，結果發現有部分年輕人平日在現實世界都以英語溝通。有專家向本報表示，他憂慮冰島語實用程度低，或令年輕人不願提升使用冰島語能力，令這種語言長遠面臨失傳威脅。冰島政府為「救亡」而推行計劃，改善冰島語在互聯網的應用情况。

明報記者 曾永昌

網民若要盡快接觸最新資訊，具備一定程度的英語能力可謂不可或缺，因不少資訊都以英語所寫，但一些在國際社會通用程度較低的語言如冰島語，則會因為使用率低而面臨「數碼絕種」（digital extinction）威脅。

冰島教授﹕歐21語言臨「數碼絕種」

冰島大學的冰島語及文學教授勒恩瓦德松（Eiríkur Rognvaldsson）接受本報電郵訪問時，認同英語在網絡世界的壟斷地位愈來愈大。他形容這是「網絡弱勢化」（digital minoritisation），即現實生活的語言在互聯網變成小眾。他又引述META-NET另一項報告，指出歐洲有21種語言面臨「數碼絕種」威脅。

勒恩瓦德松正開展一個為期3年的研究計劃，以5000名國民為對象，研究接觸網絡語言對冰島語的影響。初步研究顯示，不少兒童在接觸語言初期階段，接觸冰島語的程度不足，根基不穩。有份協助研究的博士生諾文斯滕（Iris Edda Nowenstein）說：「學生放學後……現在會用手機、平板電腦、看電視……有無數的遊戲、電影、劇集、短片、歌曲……全部都是英文。」

年輕人想出國 失學冰島語動機

就像其他國家一樣，冰島語是國民身分認同要素，然而勒恩瓦德松引述資料稱，冰島年輕人對母語的態度在改變。該國年輕人不再視冰島為他們將來的家園，他們想到外國生活、工作，將來不一定會回國。

由於他們知道冰島語在外國的用途有限，如果冰島語在本地某些範疇如旅遊業、電子通訊等亦沒有太多用途時，就會令年輕人失去提升冰島語能力的動機。勒恩瓦德松補充，冰島政府並未坐以待斃，如早前宣布撥款約2700萬美元（約2.1億港元），推行為期5年的計劃，令人們可以流暢地以冰島語使用互聯網，例如提供翻譯功能等。

2700萬美元救亡 增網上翻譯

救亡政策效用仍待驗證，不過冰島有中學教師近年確實發現，年約15歲的中學生在球場的對話都是以英語為主，有語言學家向冰島兒童展示認字卡，後者稱他們知道卡片上的是什麼，不過是以其他語言理解卡片內容，而非冰島文字。另一方面，網站如facebook和Netflix，或是智能手機、語音辨識功能等技術都鮮有支援冰島語，人們都主要用英語來使用這些網站和裝置，這些都令冰島語被邊緣化。

廣東話/繁體/正字一樣遲早絕種
正字而家喺連登已經出現網絡弱勢化

5P字冇人屌，要求人打返正字仲會畀人話返轉頭

好簡單 因為佢地係中國人我地係香港人

過多一兩代就無人會care

冰島妹 好似好正

香港應廢除英文做法定語言

出呢個post係希望話畀大家知care下自己嘅母語

同埋一齊教班吾系甘牙打返正字

吾巧牙

根本好多人都重視本身既語言文字等 係香港自己都WTF

開返個只係可以講廣東話嘅forum

突然發現係冰島淨係聽過上咗年紀既人先講
但係年輕人應該都識睇掛

認真 用粵語人需唔需要重新認識粵語系統?
例如拼音方法
因為我哋自細就學每一隻字讀音同用法
而唔係有系統學聲韻音調

要

Sigur Ros 要唱英文歌

點解英語入侵唔到中國，刁種從來未公開講英文？

香港人不嬲都支持英文收粵語皮

其實由學校好少會教粵拼
有d有心嘅中文老師會教，因為其實學識咗考oral咬字會準好多
應該推動中文科要教粵拼

點解人地冰島人英文越來越勁
香港人越來越廢既?

冇啦冇啦，而家連上地鐵工程既安全堂，都用晒簡體同內地詞彙。

屌 係咪蝗蟲黎教
點解要用殘體

唔係蝗蟲，都係用廣東話教。
不過真係有d反感，大陸詞彙

份教材可能係大陸編製

不過香港人都應該爭氣唔好習慣用咗佢地啲字眼

唉。。。香港一步步咁俾人溫水煮蛙

香港人一樣認為英語高尚過粵語，以唔識講粵語為榮

對比香港政府同冰島政府

lm

而家侵蝕粵語嘅並唔係英文
去近關口嗰啲區真係只有蝗語
香港一路咁多年都係雙語
而家講緊首先係用錯別字吾系甘牙代替正字
其後就蝗語代替埋粵語

我地係中國人
用返國語好正常

四川人係咪中國人?
但四川人都捍衛自己嘅語言喎

Btw中你老母國人, 你自己慢慢做中國人, 唔好拉埋其他人落水

冰島得33萬人 好易比人同化晒

識得個冰島人放假都唔會返冰島，英文好流利

政府將蝗語放第一，英文第二
港人將英文放第一，粵語第二
結果蝗英兩爭，粵語點都只會係第三

仲溫水煮咩
成盤滾水倒緊落黎啦

樓主好撚閪,
幾將廣東話/正體
同日常上網用既慣用字撈埋一齊黎講

因為中國冇連接到世界

廣東話

廣東話 正體 粵語/廣東話入文
三樣嘢根本係同一樣嘢
上網用嘅慣用字如果係同喺同系亂用會影響理解
而廣東話係可以寫出嚟嘅時候你唔寫
都唔算侵蝕緊個文化?

香港傳媒就不斷用D外來字詞

而家香港班傳媒簡直同台灣嗰班有得揮
又多錯別字

你啱，所以支持肥絲成日提人

首先要靠政府將粵語拼音定立標準

反觀香港

學其他語言就有系統咁學,目的就係為左日常應用

咁粵語, 本身就識應用 咁用返系統咁學未本末倒置

但有系統學係為左教人
意義就差好遠

粵拼本身有系統
而係學校好似冇規定要教

所以要推動教授拼同寫廣東話

見到連登咁多人反粵語正字刑警肥絲大隻
就知香港進行緊劣幣驅逐良幣啦

同意
所以我真係好想多啲人可以一齊打正字同推動人打正字
唔好用慣用字做藉口

就算三及弟都有常用字 而家冇了

一日有波台班垃圾仲講咩正字

我是中國香港人
有普通話就夠了

成個連登唔同台都有呢啲人
見一個屌一個啦

注冊
充值
充電
制作

呢啲中國字成日係連登出現都無人屌
你屌佢 人哋會大大聲屌返你轉頭

睇個勢 遲下香港人用字好快就會轉晒用中國用字
不再分中國 香港

去冰島真係見過local買野但係店員話自己只係識英文 聽唔明 痴撚線

2010之後既本港細路已經主動放棄廣東話
香港政府唔諗住保護廣東話
而係加速普通話取代廣東話, 出賣自己文化既香港政府

註冊
增值
製作

充電當書面語我算
但其他你幾時當書面語用?
明明就註同製就係殘體先會寫成注同制

係謝安琪個仔都唔識廣東話

唔駛同呢啲中國文盲講咁多

好在香港重未去到呢個地步
好慶幸重用梗廣東話打字
全球都有華人用廣東話溝通

如果再唔堅持廣東話正字
同講廣東話
好快篇文主角就變香港
所以一定要大家努力

其實應該回復返香港的本土語言

即係圍頭話

屌佢唔係香港人黎架! 澳門仔喳

我細佬小一，日日睇utube啲鬼佬utuber，搞到成日都淨係識講英文，教佢中文教得好辛苦